\begin{aufgabe}[H17T3A2, (Übung: F09T1A1)]
	Sei \((G,+)\) eine abelsche Gruppe: Ist \(S_G = \{n \in \N | n_a = 0_G ,~ \forall a \in G\}\) nichtleer, dann ist min \(S_G\) der sog. \textbf{Exponent exp(G)} der Gruppe.\\
	Ist \(S_G = \emptyset \), dann setzt man \(\exp(G) = \infty\).
	\begin{enumerate}[a)]
		\item  Zeigen Sie: Ist \(|G| < \infty\), dann gilt \(\exp(G) = \max\{\ord(a) | a \in G \}\). \\
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung} Nach dem Hauptsatz über endl. abelsche Gruppen gibt es ein \(r \in \N_0\) und \(d_1, \dots, d_r \in \N\) mit \(d_k | d_{k+1}\) für \(1 \leq k < r\) und \(G \cong \nicefrac{\Z}{d_1\Z} \times \dots \times \nicefrac{\Z}{d_r\Z}\)\\
	\underline{1. Fall:} \(r=0 \Rightarrow G = \{0_G\} \Rightarrow \max\{ord(a) | a \in G\} = \ord\{0_G\} = 1 = \min \{n \in \N | n \cdot a = 0_G \text{ für alle } a \in G\}\)

	\underline{2. Fall:} \( r \geq 1\). Für alle \((\overline{a}_1, \cdots, \overline{a}_r) \in \nicefrac{\Z}{d_1\Z} \times \ldots \times \nicefrac{\Z}{d_r\Z}\) gilt \(d_r(\overline{a}_1, \ldots, \overline{a}_r) = (\overline{0}, \ldots, \overline{0})\), weil \(d_k | d_r\) für \(1 \leq k \leq r\).

	\(\Rightarrow \) Jede Elementordnung in dieser Gruppe ist ein Teiler von \(d_r\). Andererseits hat das Element \((\overline{0}, \ldots, \overline{0}, \overline{1})\) die Ordnung \(d_r\), denn es gilt \(s(\overline{0}, \ldots, \overline{1}) = (\overline{0}, \ldots, \overline{0}, \overline{s}) \neq (\overline{0}, \ldots, \overline{0})\) für \(1 \leq s < d_r\) und \(d_r(\overline{0}, \ldots, \overline{0}, \overline{1}) = (\overline{0}, \ldots, \overline{0}).\) Insgesamt gilt wegen \((*)\) also 
	\[ \max\left\{\ord(a) \mid a \in G\right\} = d_r\]
	noch zu zeigen: \(\min S_G = d_r\)\\
	Wegen \(s \cdot (\overline{0}, \ldots, \overline{0}, \overline{1}) \neq (\overline{0}, \ldots, \overline{0})\) für \(1 \leq s < d_r\) gilt \(\min S_G \geq d_r\).

	Wegen \(d_r (\overline{a_1}, \dots, \overline{a_r}) = ( \overline{0}, \dots , \overline{0}) \; \forall (\overline{a_1}, \dots, \overline{a_r}) \in \nicefrac{\Z}{d_1\Z} \times \dots \times \nicefrac{\Z}{d_r\Z}\) gilt \(d_r \in S_G \), also insgesamt \(\min S_G = d_r\).
	\begin{bemerkung}
		\(m|n, \overline{a} \in \nicefrac{\Z}{m\Z} \Rightarrow n \overline{a}=\overline{0} \qquad n(a+m\Z) = \underbrace{na}_{\in m\Z} = 0 + m \Z\)
	\end{bemerkung}
\end{loesung}


\begin{teilaufgabe}[H17T3A2]{2}
	\label{teilH17T3A2b}
	\item
		\((G,+)\) abelsch, \(S_G = \{n \in \N | na = 0 \forall \ a \in G\}\)
		\[\exp(G) = \begin{cases}
			\min S_G & \text{falls } S_G \not = \emptyset \\
			\infty & \text{falls } S_g = \emptyset \\
		\end{cases} \tag{Übungsaufgabe: F13T2A1}\]
		Zeigen sie: Die Faktorgruppe \(\Q/\Z\) ist eine Torsionsgruppe. D.h. für jedes \(\alpha \in \Q/\Z\) gibt es ein \(n \in \N\) mit \(n\alpha = 0_{\Q/\Z}\) mit \(\exp(\Q/\Z) = \infty \).
\end{teilaufgabe}
\begin{loesung}
	Sei \(a \in \Q/\Z \Rightarrow \exists r \in \Q\) mit \(\alpha = r + \Z \). Somit gibt es \() a \in \Z, b \in \N\) mit \(\alpha = \frac{a}{b} + \Z\). Es gilt:
	\[b\alpha = b(\frac{a}{b}+ \Z) = (b \cdot \frac{a}{b}) +\Z = a + \Z \underbrace{=}_{a \in \Z} 0 + \Z = 0_{\Q/\Z}\]
	Setze also \( b = n\), dann ist \(n \alpha = 0_{\Q/\Z}\). 

	Um \(\exp(\Q/\Z) = \infty\) zu zeigen, müssen wir \(S_{\Q/\Z} = \emptyset\) nachweisen. Angenommen \(S_{\Q/\Z}\) ist nichtleer, d.h. es gibt mindestens ein \(n\in \N\) in \(S_{\Q/\Z}\). Sei \(\alpha = \frac{1}{n+1} + \Z\). \(n \in S_{\Q/\Z} \Rightarrow n \alpha = 0_{\Q/\Z} \Rightarrow n (\frac{1}{n+1} + \Z) = 0 + \Z \Rightarrow \frac{n}{n+1} + \Z = 0 + \Z \Rightarrow \frac{n}{n+1} \in \Z ~\lightning\) da \(0 < \frac{n}{n+1} < 1\)\\
\end{loesung}

